由于服务粒度的不同以及数据包装因端而异的差异需求，我们在之前章节中引入了 BFF 层，调用端可以直接调用 BFF 层，由 BFF 层再将请求分发至不同微服务，进行数据组装。由于很多子服务都需要用户验证、权限验证、流量控制等，真的要在每个子服务中重复编写用户验证的逻辑吗？本章节就带你走近网关，在网关层统一处理这些共性需求。

### 为什么引入网关

如果没有网关的情况下，服务调用面临的几个直接问题：

1. 每个服务都需要独立的认证，增加不必要的重复度
2. 客户端直接与服务对接，后端服务一旦变动，前端也要跟着变动，独立性缺失
3. 将后端服务直接暴露在外，服务的安全性保障是一个挑战
4. 某些公共的操作，如日志记录等，需要在每个子服务都实现一次，造成不必要的重复劳动

现有系统的调用结构如下图所示：

![img](assets/6e3c7270-9b22-11ea-bcff-e5fb1076ab0f)

直接由前端发起调用，服务间的调用可以 由服务注册中心调配，但前端调用起来就没这么简单了，特别是后端服务以多实例的形态出现时。由于各个子服务都有各自的服务名、端口号等，加之某些共性的东西（如鉴权、日志、服务控制等）重复在各子模块实现，造成不必要的成本浪费。此时，就亟需一个网关，将所有子服务包装后，对外统一提供服务，并在网关层针对所有共性的功能作统一处理，大大提高服务的可维护性、健壮性。

引入网关后，请求的调用结构演变成如下图：

![img](assets/7d504f70-9b22-11ea-a470-713f9388c33a)

可以看到明显的变化：由网关层进行统一的请求路由，将前端调用的选择权解放出来；后端服务隐藏起来，对外只能看到网关的地址，安全性大大提升；一些共性操作，直接由网关层实现，具体服务实现不再承担这部分工作，更加专心于业务实现。

本文带你将 spring-cloud-gateway 组件引入项目中，有同学会问，为什么不用 Zuul 呢？答案是由于组件发展的一些原因，Zuul 进入了维护期，为保证组件的完整性，Spring 官方团队开发出 Gateway 以替代 Zuul 来实现网关功能。

### 建立 Gateway 服务

引入 jar 时，注意 Spring Cloud Gateway 是基于 Netty 和 WebFlux 开发，所以不需要相关的 Web Server 依赖，如 Tomcat 等，WebFlux 与 spring-boot-starter-web 是冲突的，需要将这两项排除，否则无法启动。

```xml
<dependency>
            <groupId>org.springframework.cloud</groupId>
            <artifactId>spring-cloud-starter-gateway</artifactId>
</dependency>
<dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-actuator</artifactId>
</dependency>
<dependency>
            <groupId>org.springframework.cloud</groupId>
            <artifactId>spring-cloud-starter-alibaba-nacos-discovery</artifactId>
            <version>0.2.2.RELEASE</version>
</dependency>

```

启动类与正常业务模块无异，在 application.yml 配置文件中进行初步配置：

```yaml
server: 
  port: 10091

management: 
  endpoints: 
    web: 
      exposure: 
        include: '*'

#nacos config
spring: 
  application: 
    name: gateway-service
  cloud: 
    nacos: 
      discovery: 
        register-enabled: true
        server-addr: 127.0.0.1:8848
#      config: 
#        server-addr: 127.0.0.1:8848
    gateway: 
      discovery:
        locator:
          enabled: false  #gateway 开启服务注册和发现的功能，并且自动根据服务发现为每一个服务创建了一个 router，这个 router 将以服务名开头的请求路径转发到对应的服务。
          lowerCaseServiceId: true   #是将请求路径上的服务名配置为小写
          filters:
            - StripPrefix=1
      routes: 
      #一个服务中的 id、uri、predicates 是必输项
      #member 子服务
      - id: member-service
        uri: lb://member-service
        predicates: 
        - Path= /member/**
        filters: 
        - StripPrefix=1
      #card 子服务
      - id: card-service
        uri: lb://card-service
        predicates: 
        - Path=/card/**
        filters:
        - StripPrefix=1
      #resource 子服务
      - id: resource-service
        uri: lb://resource-service
        predicates: 
        - Path=/resources/**
        filters:
        - StripPrefix=1
      #计费子服务
      - id: charging-service
        uri: lb://charging-service
        predicates: 
        - Path=/charging/**
        filters: 
        - StripPrefix=1
      #finance 子服务
      - id: finance-service
        uri: lb://finance-service
        predicates: 
        - Path=/finance/**
        filters: 
        - StripPrefix=1

```

routes 配置项是具体的服务路由规则配置，各服务以数组形式配置。id 用于服务间的区分，uri 则对应直接的调用服务，lb 表示以负载的形式访问服务，lb 后面配置的是 Nacos 中的服务名。predicates 用于匹配请求，无须再用服务的形式访问。

到此完成 Gateway 网关服务的简单路由功能已完成，前端直接访问网关调用对应服务，不必再关心子服务的服务名、服务端口等情况。

### 熔断降级

有服务调用章节，我们通过 Hystrix 实现了服务降级，在网关层面是不是可以做一个统一配置呢？答案是肯定的，下面我们在 Gateway 模块中引入 Hystrix 来进行服务设置，当服务超时或超过指定配置时，直接快速返回准备好的异常方法，快速失败，实现服务的熔断操作。

引入相关的 jar 包：

```xml
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.cloud</groupId>
            <artifactId>spring-cloud-starter-netflix-hystrix</artifactId>
        </dependency>

```

配置文件中设置熔断超时时间设置：

```yaml
#timeout time config，默认时间为 1000ms，
hystrix: 
  command: 
    default: 
      execution: 
        isolation: 
          thread: 
            timeoutInMilliseconds: 2000

```

编写异常响应类，此类需要配置在子服务的失败调用位置。

```java
@RestController
@RequestMapping("error")
@Slf4j
public class FallbackController {

    @RequestMapping("/fallback")
    public CommonResult<String> fallback() {
        CommonResult<String> errorResult = new CommonResult<>("Invoke failed.");
        log.error("Invoke service failed...");
        return errorResult;
    }
}

      #card 子服务
      - id: card-service
        uri: lb://card-service
        predicates: 
        - Path=/card/**
        filters:
        - StripPrefix=1
        #配置快速熔断失败调用
        - name: Hystrix
          args: 
            name: fallbackcmd
            fallbackUri: forward:/error/fallback

```

若服务暂时不可用，发起重试后又能返回正常，可以通过设置重试次数，来确保服务的可用性。

```yaml
      #card 子服务
      - id: card-service
        uri: lb://card-service
        predicates: 
        - Path=/card/**
        filters:
        - StripPrefix=1
        - name: Hystrix
          args: 
            name: fallbackcmd
            fallbackUri: forward:/error/fallback
        - name: Retry
          args: 
              #重试 3 次，加上初次访问，正确执行应当是 4 次访问
            retries: 3
            statuses: 
            - OK
            methods: 
            - GET
            - POST
            #异常配置，与代码中抛出的异常保持一致
            exceptions: 
            - com.mall.parking.common.exception.BusinessException

```

如何测试呢？可以代码中增加异常抛出，来测试请求是否重试 3 次，前端调用时，通过网关访问此服务调用，可以发现被调用次数是 4 次。

```java
        /* 这里抛出异常是为了测试 spring-cloud-gateway 的 retry 机制是否正常运行
         * if (StringUtils.isEmpty("")) {
            throw new BusinessException("test retry function");
        }*/

```

### 服务限流

为什么要限流，当服务调用压力突然增大时，对系统的冲击是很大的，为保证系统的可用性，做一些限流措施很有必要。

常见的限流算法有令牌桶、漏桶等，Gateway 组件内部默认实现了 Redis + Lua 进行限流，可以通过自定义的方式来指定是根据 IP、用户或是 URI 来进行限流，下面我们来一控究竟。

Spring Cloud Gateway 默认提供的 RedisRateLimter 的核心逻辑为判断是否取到令牌的实现，通过调用 META-INF/scripts/request_rate_limiter.lua 脚本实现基于令牌桶算法限流，我们来看看如何借助这个功能来达到我们的目的。

![img](assets/cc005a70-9b22-11ea-bcff-e5fb1076ab0f)

引入相应 jar 包的支持：

```xml
<!--基于 reactive stream 的 redis -->
<dependency>
    <groupId>org.springframework.boot</groupId>
    <artifactId>spring-boot-starter-data-redis-reactive</artifactId>
</dependency>

```

配置基于 IP 进行限流，比如在商场兑换优惠券时，在固定时间内，仅有固定数量的商场优惠券来应对突然间的大量请求，很容易出现高峰交易的情况，导致服务卡死不可用。

```yaml
        - name: RequestRateLimiter
          args: 
            redis-rate-limiter.replenishRate: 3 #允许用户每秒处理多少个请求
            redis-rate-limiter.burstCapacity: 5 #令牌桶的容量，允许在一秒钟内完成的最大请求数
            key-resolver: "#{@remoteAddrKeyResolver}" #SPEL 表达式去的对应的 bean

```

上文的 KeyResolver 配置项是用来定义按什么规则来限流，比如本次采用 IP 进行限流，编写对应的实现类实现此接口：

```java
public class AddrKeyResolver implements KeyResolver {

    @Override
    public Mono<String> resolve(ServerWebExchange exchange) {
        return Mono.just(exchange.getRequest().getRemoteAddress().getAddress().getHostAddress());
    }

}

```

在启动类进行 @Bean 定义：

```java
    @Bean
    public AddrKeyResolver addrKeyResolver() {
        return new AddrKeyResolver();
    }

```

到此，配置完毕，下面来验证配置是否生效。

#### **测评限流是否生效**

前期我们采用了 PostMan 组件进行了不少接口测试工作，其实它可以提供并发测试功能，不少用过的小伙伴尚未发现这一功能，这里就带大家一起使用 PostMan 来发起并发测试，操作步骤如下。

**1. 建立测试脚本目录**

![img](assets/126ad2a0-9b24-11ea-9b46-678a499933e3)

**2. 将测试请求放入目录**

![img](assets/1fed1320-9b24-11ea-a470-713f9388c33a)

**3. 运行脚本**

![img](assets/3e33ede0-9b24-11ea-84f6-537b473909fa)

![img](assets/4b85cf90-9b24-11ea-8fdb-97e36705b18a)

**4. 打开终端**，进入 Redis 对应的库，输入 `monitor` 命令，监控 Redis 命令的执行情况。点击上图“Run”按钮，查看 Redis 命令的执行情况。查看 Postman 控制台，可以看到有 3 次已经被忽略执行。

![img](assets/67469bb0-9b24-11ea-bcff-e5fb1076ab0f)

到此，通过原生限流组件可以正常使用，通过 IP 是简单的限流，往往还会有更多个性化的需求，这个时候就需要定制来完成高阶功能。

### 跨域支持

时下流行的系统部署架构基本是前、后端独立部署，由此而直接引发另一个问题——跨域请求。必须要在网关层支持跨域，不然无法将请求路由到正确的处理节点。这里提供两种方式，一种是代码编写，一种是能过配置文件配置，建议采用配置方式完成。

#### **代码方式**

```java
@Configuration
public class CORSConfiguration {

    @Bean
    public CorsWebFilter corsWebFilter() {
        CorsConfiguration config = new CorsConfiguration();
        config.setAllowCredentials(Boolean.TRUE);
        //config.addAllowedMethod("*");
        config.addAllowedOrigin("*");
        config.addAllowedHeader("*");
        config.addExposedHeader("setToken");

        UrlBasedCorsConfigurationSource source = new UrlBasedCorsConfigurationSource(new PathPatternParser());
        source.registerCorsConfiguration("/**", config);

        return new CorsWebFilter(source);
    }
}

```

#### **配置文件配置**

```yaml
spring:
  cloud:
    gateway:
      discovery:
      # 跨域
      globalcors:
        corsConfigurations:
          '[/**]':
            allowedHeaders: "*"
            allowedOrigins: "*"
            # 为保证请求的安全，项目中只支持 get 或 post 请求，其它请求全部屏蔽，以免导致多余的问题
            allowedMethods:
            - POST

```

本文到此，网关中路由配置、熔断失败、请求限流、请求跨域等常见的共性问题都得到初步的解决，相信随着使用的深入，还有更多高阶的功能等待大家去开发使用。

留一个思考题：

- 除了 Spring Cloud Gateway 之外，你还知道其它中间件可以实现网关功能吗？不妨去调研一番。